[![pipeline status](https://gitlab.com/xxxcoltxxx/billing_car_rental/badges/master/pipeline.svg)](https://gitlab.com/xxxcoltxxx/billing_car_rental/commits/master)

## Запуск API
Для работы нужен docker и утилита docker-compose

```bash
git clone git@gitlab.com:xxxcoltxxx/billing_car_rental.git
cd billing_car_rental
cp .env.example .env

docker-compose up -d
docker-compose exec php composer install
docker-compose exec php php artisan key:generate
docker-compose exec php php artisan migrate --seed

# Данные для примера
docker-compose exec php php artisan db:seed --class=ExampleSeeder

# Миграции для тестовой БД
docker-compose exec php php artisan migrate --seed --env=testing

# Запуск тестов
docker-compose exec php vendor/bin/phpunit -c phpunit.xml
```

* БД слушает порт `15432`
* nginx слушает порт `8080`

API должно быть доступно по адресу http://localhost:8080/api/billing-plans/1. Если используется docker-machine, то `localhost` нужно заменить на ip докер машины

По заданию нужно по максимуму использовать возможности Laravel, поэтому использовал api ресурсы. Надо - так надо =) Но я их не люблю, у меня есть более красивое и простое решение.
Не получилось применить policy/валидацию/Responsable исключения и еще много чего - тут это просто не требуется, по сути из Laravel только ресурсы в роутах, model binding и api ресурсы

## Схема данных

https://xxxcoltxxx.gitlab.io/billing_car_rental

| Имя таблицы | Описание |
| - | - |
| users | Пользователи |
| billing_plans | Тарифы |
| billing_services | Тарифицируемые услуги (поминутная оплата, оплата за пройденное расстояние, коляска и т.д.)|
| billing_service_stage | Таблица связи между этапами аренды и доступными для этапа услугами |
| rent_stages | Этапы поездки: *бронирование*, *осмотр* ... |
| billing_plan_services | Услуги тарифного плана (по одной записи на каждую пару услуга-этап, этап `nullable`, что означает, что услуга применяется в целом к аренде |
| billing_plan_service_rules | Правила применения изменений к рассчетам стоимости услуги |
| billing_conditions | Доступные условия. Для каждого условия в коде существует класс, который реализует интерфейс проверки выполнения условия. Примеры: *Значение меньше N*, *Время этапа аренды находится попадает в период N*, *Используется услуга N* |
| billing_modifications | Доступные изменения в рассчете стоимости услуги. Для каждого изменения существует класс, который реализует интерфейс модификации. Примеры: *Применить скидку N*, *Изменить тарифный план на N*, *Увеличить стоимость на N* |
| rent | Записи об аренде автомобилей |
| user_rent_stages | Записи об этапах аренды |
| cars | Автомобили |
| car_classes | Классы автомобилей |

## Создание тарифного плана
* Можно выбрать только доступные услуги для каждого этапа. Например, у коляски нет оплаты за пройденное расстояние, но у неё есть поминутная оплата
* На каждую выбранную услугу можно установить стоимость услуги, а так же одну или несколько модификаций (`billing_modifications`), которые применяются при выполнении условия (`billing_conditions`)
* Для каждой модификации можно установить класс автомобиля, что позволит гибко настраивать тариф для конкретного класса (Например, для крутых тачек можно не брать деньги за расстояние или коляску). Если установлено значение `null` - правило применяется для всех класов автомобилей
* Конкретному пользователю можно установить тарифный план (`users.billing_plan_id`). Можно пойти дальше и устанавливать кастомные тарифы для компаний или групп клиентов, по необходимости
* Тарифный план должен быть неизменяемым. Если нужно изменить тарифный план, то вместо изменения нужно создать новый ТП из исходного, пометив исходный как неактивный с помощью полей `active_from` и `active_to`. Для уверенности в неизменяемости можно добавить `constraint` на БД, если она позволяет это сделать (postgres, например, позволяет)

## Процесс краткосрочной аренды
* Пользователь выбирает машину и выбирает услуги (или они автоматически выбираются)
* Стартует процесс аренды (таблица `rent`) - записывается выбранный автомобиль, тарифный план и время начала аренды
* Пользователь меняет этапы, которые записываются в таблицу user_rent_stages. При выборе очередного этапа предыдущий этап (если есть) завершается, добавляется запись о новом этапе со `started_at = now()` и `finished_at = null`, рассчитывается стоимость для предыдущего этапа и кешируется в поле `amount`.
* При завершении аренды рассчитывается стоимость последнего этапа, закрывается аренда и отправляется сообщение в брокер сообщений для списания стоимости аренды

## Алгоритм расчета стоимости

Тарификация состоит из примитивов - тариф, услуга, модификация и правило её срабатывания.

* У аренды выбирается тарифный план со всеми услугами и правилами модификаций. При большой нагрузке имеет смысл кешировать этот объект, т.к. он никогда не меняется, а для жадной загрузки всех связей нужно выполнить запросы как минимум по 6 таблицам
* Алгоритом проходит по всем этапам аренды и рассчитывает стоимость. По умолчанию - стоимость услуги * кол-во потребленных единицц. Если срабатывает какое-либо условие (например, в услуге оплаты за расстояние - расстояние больше 70 км.), то применяется модификация (за расстояние до 70 км. ничего не списывается, за остальное - дополнительная плата) и записывает полученное значение в поле `amount`. Для некоторых условий нужно аккумулировать значения (за сутки / суммарное расстояние и т.п.) - для записи таких значений можно кешировать их значения в отдельные таблицы с соответствующими типами полей/redis/поле типа `json` и т.п., чтобы не пробегаться каждый раз по всем этапам аренды для аккумулирования значений. Но это нужно только при необходимости. Скорее всего, в 95% случаев этих этапов для одной аренды будет 4-5 записей и смысла в кеше нет, а чем больше кеша и денормализации, тем больше вероятность бага и сложнее поддерживать эти поля.
* Самое большое затруднение вызвало условие модификации значений правил одной услуги в зависимости от других правил (при аренде коляски максимальная стоимость за аренду по времени увеличивается на 300 руб.). Для выбора конкретного решения нужно задать дополнительные вопросы бизнесу. Варианты:
  * В схеме это решается просто - при старте аренды, если есть такое условие, то просто меняется тарифный план на его копию, только с измененным значением другой услуги и записывается как тарифный план аренды. Дальше при рассчетах не нужно учитывать такое условие
  * Перед выполнением рассчёта нужно выполнить модификацию условий. Каждый экземпляр условия существует в единственном экземпляре для одной аренды, поэтому после инициализации можно в цикле для каждого условия выполнить какой-нибудь метод `prepare`, который в примере увеличит максимальную стоимость за оплату по времени: `$plan->billingPlanServices->billingPlanServiceRules->each->prepare()`
  * Создать объект состояния таких модификаций, который будет заполняться при инициализации условий и передавать его в метод проверки выполнения условий. При проверке условий это состояние будет учитываться: `$rule->isFired($state)`

Псевдокод:
```php
$plan = auth()->user()->billingPlan ?? $rent->billingPlan;

$total = $rent->userRentStages()->sum(function (UserRentStage $rentStage) use ($plan) {
    $rentStage->amount = $plan->getStageServices($rentStage)->sum(function (BillingPlanService $planService) use ($rentStage) {
        return $planService->rules->reduce(function (float $amount, BillingPlanServiceRule $rule) {
            $rule->accumulate();

            return $rule->isFired() ? $rule->applyModification($amount) : $amount;
        }, $planService->price * $rentStage->price);
    });

    if ($rentStage->isCompleted()) {
        $rentStage->save();
    }
    
    return $rentStage->amount;
});
```

P.S. Код никакого отношения к реальности не имеет, я его набирал даже не в ide, это просто псевдокод.

Конечно же, я не учёл всё на свете и не факт, что в реализации бд будет точно с такой же структурой. Мы не умеем перемещаться во времени и предугадывать, какие новые идеи в бизнесе появятся. Например, условия начнуть зависеть от цен у конкурентов

Всё по максимуму покрыть тестами, и это очень легко сделать - каждое условие и модификация - чистые классы без внешний зависимостей вроде БД, почти как функции-редьюсеры в редаксе и необходимое состояние довольно просто подготовить.

Возможно, бизнесу не нужна такая гибкость достаточно простого изменения значений, а не логики тарификации, тогда для каждого этапа будут таблички с конкретными полями и типами - кол-во бесплатных минут/км., максимальная стоимость и т.п. Это проще сделать, но гибкости никакой

Сделал еще сборку контейнера, запуск тестов и деплой в gitlab pages, чтобы схему можно легко было открыть в браузере
